\documentclass{report}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{url}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{framed}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}


\newenvironment{my_enum}{
\begin{enumerate}
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}}{\end{enumerate}
}

\newenvironment{my_item}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}}{\end{itemize}
}


\newcommand{\opt}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\icon}[1]{\includegraphics[height=0.8em]{icons/#1.png}}
\newcommand{\iopt}[2]{\icon{#2} \opt{#1}}

\newcommand{\media}[3]{\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=#2]{media/#1.png}
\caption{#3}
\end{center}
\end{figure}}

\newenvironment{code}{
\begin{framed}
}{
\end{framed}
\medskip
}

\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}

\title{{\Huge Semestrální práce\\ Programovací techniky}\\standardní zadání, zimní semestr 2011/2012}
\author{Barbora~Janská,  bjanska@students.zcu.cz\\ Jan~Smitka, jsmitka@students.zcu.cz}
%\institute[ZČU FAV]{Západočeská univerzita v Plzni, Fakulta aplikovaných věd}
\date{15.~12.~2011}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Zadání}

Zadání je určeno pro \textbf{dva} studenty. \\
Práce se skládá ze dvou částí - vytvoření funkčního programu a napsání dokumentace.

Zadání: Firma \uv{Pan Zmrzlík, syn a vnukové} rozváží mrazírenskými vozy zmrzlinu ve střední Evropě (Německo, ČR, Slovensko, Polsko, Maďarsko). Obsluhuje celkem 3000 zmrzlinářství všech velikostí. Všechny zmrzliny jsou na místo určení centrálně rozváženy z jednoho místa v ČR (centrála). Všechny mrazírenské vozy jsou stejného typu a mohou převážet maximálně 10 tun zmrzliny. Firma převáží náklad pouze v kontejnerech, každý kontejner váží i s nákladem 1 tunu, k zákazníkovi se převážejí pouze zcela naplněné kontejnery, na cestě od zákazníka se převáží kontejnery prázdné. Hmotnost kontejneru je zanedbatelná vzhledem k hmotnosti nákladu. Každé zmrzlinářství je spojeno přímou silnicí maximálně s 500 jinými zmrzlinářství. Vykládání/nakládání každého kontejneru trvá 15 minut. Zmrzlinářství přijímají zmrzlinu každý den v čase 6-18 hod. Z každého zmrzlinářství může přijít maximálně jedna objednávka denně, přičemž možný počet objednaných kontejnerů se pohybuje v rozmezí jedna až pět. Počet mrazírenských vozů považujte za neomezený. Průměrná rychlost mrazírenského vozu je 70 km/hod, považujte ji za konstantní na všech silnicích. Pokud nestihnete objednávku zmrzliny doručit, tak ji zamítnete. Přijatou objednávku musíte doručit. Počet kontejnerů objednávaných ze zmrzlinářství odpovídá rovnoměrnému rozdělení. Databázi zmrzlinářství si stáhněte nebo vygenerujte (při generování používejte rozumné číselné hodnoty). Jízdu mrazírenského vozu můžete kdykoli přeplánovat. Mrazírenský vůz se po vyložení všech kontejnerů vrací nejkratší cestou zpět do centrály.

Náklady na přepravu jsou následující:
\begin{my_item}
\item fixní náklady – 5 Kč/km
\item přeprava zmrzliny = 1 Kč/km/kontejner
\item vyložení plného kontejneru = 100,- Kč
\item naložení prázdného kontejneru = zdarma
\item čekání – 150 Kč/hod
\end{my_item}

Základním požadavkem firmy \uv{Pan Zmrzlík, syn a vnukové} je
\begin{my_item}
\item obsloužit všechny zákazníky, pokud je to časově zvládnutelné
\item minimalizovat přepravní náklady přepočtené na dopravu jednoho kontejneru
\end{my_item}


\paragraph*{Vytvoření funkčního programu}
\begin{my_item}
\item připravte rozumná vstupní data (zmrzlinářství, vzdálenosti mezi nimi odpovídají rozměrům obsluhovaného území) a uložte je ve vhodném formátu (10b.),
\item zvolte a implementujte vhodnou datovou strukturu(y) pro reprezentaci vstupních dat, důsledně zvažujte paměťovou náročnost zvolené struktury a časovou náročnost algoritmů pro následovné vyhledání optimálních cest (10b.),
\item zvolte vhodné algoritmy a proveďte diskrétní simulaci v rámci pěti dnů (respektujte základní požadavek optimalizace rozvozu): U X zmrzlinářství jsou objednávky známé již v 0:00 hodin prvního dne, v tuto dobu se začíná rozvážet), další požadavky na dovoz kontejnerů přicházejí až do pátého dne 12:00 s exponenciálním pravděpodobnostním rozdělením se střední hodnotou intervalu mezi příchody T = 600 s (simulaci proveďte pro hodnoty X= 50, X=150 a X=300); průběh simulace (všechny důležité hodnoty) zapisujte na obrazovku a do souboru, simulaci umožněte ve vhodných okamžicích přerušit (15b.)
\end{my_item}

\paragraph*{Výše popsaná část bude váš minimální výstup při kontrolním cvičení cca v polovině semestru.}
\begin{my_item}
\item vytvořte prostředí pro snadnou obsluhu programu (menu, ošetření vstupů) - nemusí být grafické umožněte zadání požadavku na dovoz kontejnerů z klávesnice (5b.),
\item umožněte aktuální sledování polohy a stavu nákladu libovolného mrazírenského vozu (např. kde je na cestě, kolik zbývá složit kontejnerů, atd.) a aktuálního stavu obsluhy daného zmrzlinářství (5b.),
\item proveďte simulaci a vygenerujte následující statistiky (uložte je do vhodných souborů – 10b.):
\begin{my_item}
\item přehled všech objednávek během 5 dnů s časem příchodu objednávky, zmrzlinářstvím, které objednávku poslalo, počtem objednávaných kontejnerů a statutem objednávky (přijata/nepřijata, splněna/nesplněna), na konci uveďte souhrnná čísla (celkový počet objednávek, celkový počet objednaných kontejnerů,…)
\item přehled uskutečněných jízd s podrobným rozpisem trasy, počtu přepravovaných kontejnerů a podrobným rozpisem finančních nákladů, na konci uveďte souhrnná čísla
\item přehled obsluhy každého zmrzlinářství, tj. počet kontejnerů zmrzlinářstvím objednaných a přehled mrazírenských vozů, která ve zmrzlinářství vykládala/nakládala kontejnery (na konci uveďte souhrnná čísla)
\end{my_item}
\item vytvořte dokumentační komentáře ve zdrojovém textu programu a vygenerujte programovou dokumentaci (Javadoc) (10b.),
\item vytvořte kvalitní dále rozšiřitelný kód - kontrola dle webové aplikace \url{http://liks.fav.zcu.cz/jj} (volte profil ZSWI) (15b.)
\end{my_item}
V rámci dokumentace
\begin{my_item}
\item připojte zadání (1b.),
\item popište analýzu problému (6b.),
\item popište návrh programu (např. jednoduchý UML diagram) (6b.),
\item vytvořte uživatelskou dokumentaci (5b.),
\item zhodnoťte celou práci, vytvořte závěr (2b.)
\end{my_item}


\newpage

\section*{Analýza problému}

V rámci programu máme řešit diskrétní simulaci doručování zmrzliny zmrzlinářské firmy v rámci střední Evropy. Pro účely simulace nás tedy zajímají jen konkrétní zmrzlinářství a cesty mezi nimi. Reprezentaci území, na kterém budeme doručování provádět, tak můžeme chápat jako ohodnocený neorientovaný graf. Ohodnocení jednotlivých hran bude odpovídat délce cesty mezi zmrzlinářstvími, které hrana spojuje.

Před řešením samotného problému bylo potřeba připravit vstupní data. Při vytváření jsou jednotlivé uzly grafu umisťovány do plochy o rozměrech 1000 × 1000 km. Do středu této plochy je umístěna centrála, odkud budou jednotlivé vozy vyjíždět. Poté jsou náhodně do prostoru umístěna jednotlivá zmrzlinářství. Abychom zajistili souvislost grafu, jsou následně postupně spojeny do kruhu: centrála je spojena s prvním zmrzlinářstvím, první zmrzlinářství druhým, třetí se čtvrtým\ldots a konečně pak poslední zmrzlinářství opět s centrálou. Po tomto spojení do kruhu je již každý vrchol spojen náhodně až s 500 dalšími vrcholy.

Graf můžeme v paměti reprezentovat buď seznamem sousednosti, nebo maticí sousednosti. Protože graf je hustý (jeho vrchol může mít až 500 sousedů), nebude mít matice oproti seznamu o mnoho větší paměťové nároky. Navíc je možné do matice uložit délku nejkratších cest mezi každými dvěma vrcholy, což nám díky přístupu v konstantním čase urychlí plánování cest během simulace. Graf je tedy reprezentován maticí sousednosti.

Pro vyhledání cest je pak použit Floyd-Warshallův algoritmus. Ten při svém průběhu spočítá nejkratší cesty pro všechny kombinace uzlů, takže jej stačí spustit jen jednou před začátkem samotné simulace. Jeho nevýhodou je jeho časová složitost $O(n^3)$, takže je vhodné vypočítaná data uložit do souboru. Pro výstup byl zvolen binární soubor, který oproti textovým souborům umožňuje velmi rychlé načítání i ukládání dat. Po načtení grafu ze souboru je pak možné simulaci okamžitě spustit.

Samotná simulace je řešena pomocí prioritní fronty událostí. V ní jsou události seřazeny vzestupně podle času a jsou z fronty postupně vybírány. Pokud zpracování události vyvolá událost novou, je tato nová událost zařazena do fronty. Ve frontě jsou dva hlavní typy událostí: příchozí objednávka a akce výjezdu mrazírenského vozu.

U příchozí objednávky je nejprve ověřeno, zda je možné objednávku ještě stihnout doručit. Pokud ne, je objednávka zamítnuta. V případě, že je objednávka přijata, spustí se samotné plánování objednávky. Optimální naplánování objednávek není možné určit, proto je řešení pouze přibližné.

Spočívá v ověřování, zda je cenově výhodnější objednávku zařadit do již existujícího výjezdu mrazírenského vozu, nebo pro ni vytvořit nový výjezd. Pokud je to časově možné, tak je mrazírenský vůz ještě minimálně dalších 6 hodin ponechán v centrále pro případ, že by se k výjezdu připojily ještě další objednávky. Pokud je již vůz téměř plně naložen, je vyslán ihned.

Jak již bylo řečeno, toto řešení je pouze přibližné. Poskytuje však dobré výsledky a jeho výpočet je velmi rychlý.

Při plánování samotného výjezdu se plánovač snaží, aby mrazírenský vůz nemusel nikde čekat. Proto je výjezd naplánován tak, aby vykládání první objednávky začalo v 6:00 a vůz měl co nejvíce času na cestování do dalších zmrzlinářství.

Během běhu jsou postupně sbírána data o vyřizování jednotlivých objednávek a po ukončení simulace jsou z nich vygenerovány přehledné statistiky ve formátu HTML.

\newpage

\section*{Návrh programu}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4, trim=0mm 577mm 0mm 0mm, clip=true]{media/uml.pdf}
\end{center}


\newpage

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4, clip=true, trim=0mm 0mm 0mm 570mm]{media/uml.pdf}
\end{center}

\newpage

\section*{Uživatelská dokumentace}


\subsection*{Spuštění programu}

Po spuštění programu se otevře jeho hlavní okno. Přímo z něj můžeme buď otevřít vstupní data pomocí volby \iopt{Načíst graf}{map}, nebo si nechat vytvořit data nová volbou \iopt{Vygenerovat graf}{map_go}. Pokud se rozhodneme data načíst, budeme požádání o výběr vstupního souboru.

\media{main-window}{0.4}{Hlavní okno programu.}

V případě, že se rozhodneme si data vytvořit, otevře se nám okno, ve kterém můžeme zadat parametry nově vytvářeného grafu. Jmenovitě se jedná o velikost území, počet zmrzlinářství a maximální počet sousedů. Stisknutím \iopt{Vygenerovat graf}{map_go} spustíme vytváření grafu.

\media{graph-create}{0.7}{Vygenerování nového grafu.}

Tato operace může v závislosti na rychlosti Vašeho počítače a zadaných parametrech trvat až několik minut. Po dokončení se program dotáže na název souboru, kam chcete graf uložit. Pokud nechcete graf ukládat, můžete dialog zavřít. Vygenerovaný graf můžeme v aplikaci ihned použít.

Před samotným spuštěním simulace je možné pomocí tzv. breakpointů zadat časy, ve kterých chceme simulaci pozastavit. Stačí jen zvolit \iopt{Přidat}{add} v pravém panelu na záložce \iopt{Breakpointy}{stop} a zadat požadovaný čas.

\media{time-select}{0.7}{Výběr času pro vytvoření nového breakpointu.}

Přidaný breakpoint můžeme kdykoliv odebrat jeho označením v seznamu a stisknutím \iopt{Odstranit}{delete}.

\subsection*{Spuštění simulace}

Simulaci spustíme pomocí \iopt{Spustit simulaci}{lorry_go}. Otevře se dialog, ve kterém zvolíme počet předgenerovaných objednávek, počet dnů, které chceme simulovat, a případně zvolíme soubor, ve do kterého chceme zapisovat výstup simulace. Pokud soubor nevybereme, ale zaškrtneme \opt{Výstup do souboru}, použije se soubor \verb|simulace.txt| ve složce s programem.

\media{run}{0.7}{Spuštění simulace.}

Simulaci spustíme stiskem \iopt{Spustit simulaci}{flag_1}. Její průběh můžeme sledovat na kartě \iopt{Simulace}{scroller_bar}. Simulace poběží do prvního breakpointu. Poté se pozastaví a my můžeme sledovat výjezdy, zobrazit přehled obsluhy jednotlivých zmrzlinářství a zadat novou objednávku. Můžeme samozřejmě také vytvářet a mazat breakpointy.


\newpage

\subsubsection*{Sledování výjezdů}

Na kartě \iopt{Výjezdy}{lorry} můžeme sledovat aktuálně vyslané mrazírenské vozy. Jedním klepnutím na řádek v tabulce se nám na kartě \iopt{Vizualizace}{map} zobrazí aktuálně naplánovaná cesta vozu. Červeně zvýrazněná je cesta, na které se vůz aktuálně nachází. Dvojitým poklepáním se zobrazí dialog s informacemi o objednávkách, které vůz vyřizuje, a jeho kompletním časovým plánem. V něm jsou šedě odděleny již vyřízené akce.

\media{route-info}{0.4}{Přehled informací o vybraném výjezdu.}

\newpage

\subsubsection*{Sledování obsluhy zmrzlinářství}

Na kartě \iopt{Zmrzlinářství}{building} můžeme sledovat, jak probíhá obsluha jednotlivých zmrzlinářství. Poklepáním na pobočku se nám opět zvýrazní na kartě \iopt{Vizualizace}{map}, dvojitým poklepáním se ukáže informační dialog s časy, kdy ve zmrzlinářství vykládaly jednotlivé mrazírenské vozy.

\media{node-info}{0.4}{Přehled informací o vybraném zmrzlinářství.}

\subsubsection*{Zadání nové objednávky}

Novou objednávku zadáme pomocí \iopt{Zadat objednávku}{page_add}. Zadáme zmrzlinářství, které objednávku vysílá, a počet tun zmrzliny, které zmrzlinářství objednává. Stisknutím tlačítka \iopt{Vytvořit}{tick} se objednávka zařadí do simulace a po opětovném spuštění se ihned začne plánovat.

\media{new-order}{0.7}{Vytvoření nové objednávky.}

\subsection*{Pokračování v simulaci a vygenerování statistik}

Stisknutím tlačítka \iopt{Pokračovat v simulaci}{flag_1} se simulace opět spustí. Pokud jsou v seznamu ještě další breakpointy, dojde k dalšímu pozastavení, pokud ne, simulace doběhne až do konce. Po ukončení simulace budeme dotázání na jméno souboru, do kterého chceme uložit statistiky. Pokud statistiky nechceme vytvářet, můžeme dialog zavřít.

\media{stats}{0.4}{Vytvořené HTML statistiky.}

Statistiky obsahují tyto tři sekce:

\begin{description}
\item[Objednávky] obsahuje podrobný seznam všech objednávek, které byly přijaty centrálou. U objednávky je uveden náklad, který byl objednáván, pobočka, která zmrzlinu objednávala a stav objednávky, tedy zda byla odmítnuta, nebo přijata a vyřízena.
\item[Výjezdy] obsahuje seznam veškerých výjezdů, které byly během simulace uskutečněny. U každého výjezdu je uveden podrobný plán jízdy a souhrn finančních nákladů. Na konci jsou souhrnné statistiky, kde jsou shrnuty celkové finanční náklady všech uskutečněných jízd.
\item[Zmrzlinářství] obsahuje souhrn všech zmrzlinářství, která vysílala objednávky. U každého zmrzlinářství je uveden počet všech kontejnerů, které byly objednány, počet kontejnerů, které byly doručeny, a seznam mrazírenských vozů, které ve zmrzlinářství vykládaly.
\end{description}

\newpage

\section*{Závěr}

\subsection*{Objektivní hodnocení}

Aplikace slouží k simulaci a plánování doručování zmrzliny po střední Evropě pro firmu \uv{Pan Zmrzlík, syn a vnukové}. Její použití je velmi jednoduché, neboť disponuje přehledným a uživatelsky přívětivým grafickým prostředím. Díky vizualizaci probíhající simulace na mapě je možné velmi přesně sledovat, co se právě děje, a to i díky ne úplně srozumitelné reprezentaci poboček i výjezdů pomocí čísel.

Mírně matoucí může být myšlenka pozastavování simulace pomocí breakpointů. Toto opatření bohužel bylo nutné, neboť samotná simulace proběhne i na slabších strojích rychleji, než by uživatel stihl zareagovat. Na druhou stranu to umožňuje velmi přesné sledování stavu simulace v čase.

Jak již bylo řečeno, simulace běží velmi rychle. Je to díky zvolení vhodných struktur pro uložení dat a efektivnímu systému plánování. Daní za tuto rychlost je však vyšší paměťová náročnost a pouze přibližné hledání nejefektivnějšího způsobu doručení objednávky.

Výstupem jsou pak přehledné HTML statistiky, které podrobně shrnují celý průběh simulace. Použití HTML se ukázalo jako velmi výhodné, protože jejich vygenerování je jednoduché a výstup je uživatelsky přívětivý. Velmi dobře pak působí možnost \uv{proklikávání se} mezi jednotlivými sekcemi.


\subsection*{Subjektivní hodnocení}

Samotné řešení problému ani jeho implementace nebylo náročné. Jednalo se o návrh a aplikaci poměrně jednoduchých myšlenek a algoritmů. Výsledný program je však poměrně obsáhlý (přes 6000 řádek kódu včetně komentářů) a jeho napsání a odladění zabralo větší množství času, než jsme původně očekávali. Největším žroutem času byl nepochybně JavaJudge, který jsme trochu nerozvážně spouštěli až na konci. Odhalené \uv{chyby} nebyly nikterak vážné, bylo jich však mnoho\ldots

V praxi jsme si vyzkoušeli především komplexní vývoj aplikace menšího rozsahu v malém teamu, od návrhu až po dokumentaci.


\end{document}
